\documentclass[times, utf8, seminar]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{authblk}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{minted}
\graphicspath{ {./slike/} }

\begin{document}

\title{SweetMeUp}
\author{Leo Škarpa}
\author{Filip Bugarin}
\author{Dominik Pavel}
\author{Kristo Palić}
\author{Timoteja Piveta}
\author{Ivan Rajačić}
\renewcommand*{\Authands}{, }
\affil{Voditelj: Vedran Mornar}
\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Uvod}

Pandemija koronavirusa natjerala je svaku industriju da se prilagodi novonastalim uvjetima. Posljedica pandemije je modernizacija po čitavim industrijama od samih temelja.\\

Naša aplikacija SweetMeUp nastoji ukloniti fizički kontakt između kupca i prodavača. Nastojimo napraviti platformu preko koje povezujemo kupce i prodavače na brz i jednostavan način. Takva jedna kvalitetna platforma može nastaviti donositi korist svim strankama i nakon prestanka pandemije. Jednostavna skalabilnost koju prodavač dobiva korištenjem naše platforme pomoći će mu u gradnji i unapređenju proizvodnih pogona, a kupce učiniti sretnijima i zadovoljnijima. Ove posljedice dovesti će do povećanja efikasnosti u slastičarskoj industriji. 

\chapter{Opis problema}

U današnje doba užurbanog života aplikacije kao Glovo, Bolt food, Wolt i nadalje su veoma korisne. Često nam se dogodi situacija da nemamo vremena obaviti kupovinu namirnica ili pripremiti ručak u kraćem vremenu, a sve što želimo je pojesti nešto kuhano, domaće, rekli bismo “ulično” jelo. Većina će se u takvoj situaciji okrenuti dostavi hrane, točnije aplikaciji koja će nam pružiti veliki izbor raznolike hrane, od fast fooda, janjetine pa do sushija.
Prednost aplikacija kao Glovo je što ne trebamo ručno tražiti sve dostupne mogućnosti već su one pružene od strane same aplikacije, to jest Glova u ovom slučaju.
S obzirom na užurbanost radnog tjedna i posao koji se nagomila za vikend, mnogi nemaju puno vremena za sebe, obitelj i/ili hobije. U slučaju da vikend nije “zatrpan” obavezama, često je iskorišten obiteljskim izletima ili jednostavno gledanjem najdraže serije.

Problem svakodnevice koji smo mi odlučili riješiti ovom aplikacijom je: Što kada netko ima rođendan? Što kada je proslava godišnjice ili unaprjeđenja? Što kada nemamo vremena ili smo jednostavno zaboravili?
Iz našeg iskustva, savršenu tortu za prigodu je teško napraviti iz prvog pokušaja, a ako i uspijemo, utrošili smo nekoliko sati na pripremu, izradu i dekoraciju same torte.
Također je i sama online narudžba slastica komplicirana jer moramo pretraživati slastičarnu po slastičarnu dok ne pronađemo savršenu tortu. Na kraju sama izrada torte utroši energije i vremena koliko i pretraživanje aplikacija u potrazi za savršenom tortom.

Naše rješenje je SweetMeUp.
Web aplikacija na kojoj se mogu pronaći torte različitih dobavljača. Omogućeno je i filtriranje po cijeni i sastojcima kao i stvaranje svoje željene torte. 
Savršeno rješenje u manjku vremena i mogućnosti.

\chapter{Odabrane tehnologije}

Za SweetMeUp web aplikaciju koristili smo razne alate i programske jezike. Za bazu podataka PostgreSQL, za back-end Java i Spring Boot u razvojnom okruženju Eclipse i IntelliJ, te React, TypeScript, CSS i HTML u razvojnom okruženju Visual Studio Code za front-end dio web aplikacije. Cijela web aplikacija je na postavljena na Heroku oblaku.

\section{SQL}
Sustav koji web aplikacija koristi za pohranjivanje podataka u bazu podataka je PostgreSQL. PostgreSQL je besplatan sustav za upravljanje bazama podataka otvorenog koda. Sustav poštuje ACID principe pri izvođenju transakcija, koji su odlična podloga za unaprjeđenje sustava u budućnosti. Spajanje na bazu se ostvaruje u Spring-u putem application.properties gdje se zadaju svi potrebni parametri. [1]

\section{Java}
Java je objektno orijentirani programski jezik koji su razvili James Gosling, Patrick Naughton i drugi inženjeri u tvrtki Sun Microsystems. Jedan je od najkorištenijih jezika u svijetu. Ima široku primjenu i u području web aplikacija, stoga smo odlučili koristiti Javu kao programski jezik za back-end, zajedno s jednom od Javinih tehnologija, Spring Boot. [2]
\newpage
\section{Spring Boot}
\subsection{Opis radnog okvira}
Spring Boot je open-source aplikacijski radni okvir koji pruža infrastrukturnu podršku za razvoj
Java aplikacija. Jedan od najpopularnijih Java Enterprise Edition (Java EE) okvira s najvećom mogućnosti prilagođavanja, Spring služi njegovim korisnicima za lakši rad s REST API-em. [3]

\subsection{Arhitektura}
\paragraph{}
Web aplikacija koristi MVC arhitekturu u Spring Boot-u. MVC znači da je arhitektura organizirana u 3 sloja, model - view - controller. Podaci se miču kroz svaki sloj bez preskakanja slojeva. Najčešće organizacija tih slojeva je prikazana u slici 3.2. [5]\\

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/mvc.png}
    \caption{Arhitektura MVC}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Controller}
Controller služi za prihvaćanje zahtjeva i slanje odgovora klijentu preko HTTP zahtjeva. HTTP zahtjevi su GET, POST, PUT i DELETE. Tipični controller ima anotaciju "@RestController". Svi kontroleri su slični, sastoje se od istih anotacija, no razlikuju se u funkcijama koje rade. Jedan od controllera u web aplikaciji je CakeController koji je oblika: 

\begin{minted}
[
baselinestretch=0.75,
fontsize=\scriptsize
]
{Java}
@RestController
@CrossOrigin
@RequestMapping("cakes")
public class CakeController {

    private final CakeDTO cakeDao;

    public CakeController(CakeDTO cakeDao) {
        this.cakeDao = cakeDao;
    }

    @GetMapping
    List<Cake> all () {
        return cakeDao.getCakes();
    }
    
    @GetMapping("currencies")
    List<Currency> currencies(){
    	return cakeDao.getCurrencies();
    }

    @PreAuthorize("hasRole('SELLER')")
    @PostMapping("add")
    public ResponseEntity<String> insertCake(@CurrentUser UserPrincipal user, 
    @RequestBody InsertBodyCake insertBodyCake) {
        if (cakeDao.insertCake(insertBodyCake.getName(), 
        insertBodyCake.getDescription(), 
        insertBodyCake.getImageurl(), 
        insertBodyCake.getPrice(), 
        insertBodyCake.getCurrencyId(), 
        user.getId())) {
            return new ResponseEntity<String>("Cake successfully added", HttpStatus.OK);
        }
        return new ResponseEntity<String>("Cake addition was unsuccessful", HttpStatus.BAD_REQUEST);
    }
    
    
    @PreAuthorize("hasRole('SELLER')")
    @PutMapping("edit")
    public ResponseEntity<String> editCake(@CurrentUser UserPrincipal user, 
    @RequestBody editBodyCake editBodyCake){
    	
    	if(!cakeDao.checkUserCake(user.getId(),editBodyCake.getCakeId()))
    		return new ResponseEntity<String>("That is not your cake", HttpStatus.UNAUTHORIZED);
    	
    	if(cakeDao.editCake(editBodyCake.getCakeId(),
    	editBodyCake.getName(), 
    	editBodyCake.getDescription(), 
    	editBodyCake.getImageurl(), 
    	editBodyCake.getPrice(), 
    	editBodyCake.getCurrencyId()))
    		return new ResponseEntity<String>("Cake successfully added", HttpStatus.OK);
    	
    	
    	return new ResponseEntity<String>("Cake addition was unsuccessful", HttpStatus.BAD_REQUEST);
    }

    @PreAuthorize("hasRole('SELLER')")
    @DeleteMapping("delete")
    public ResponseEntity<String> deleteCake(@CurrentUser UserPrincipal user, 
    @RequestParam(value = "cakeId") Long id) {
    	
    	if(!cakeDao.checkUserCake(user.getId(),id))
    		return new ResponseEntity<String>("That is not your cake", HttpStatus.UNAUTHORIZED);
    	
        if (cakeDao.deleteCake(id)) {
            return new ResponseEntity<>("Cake successfully deleted", HttpStatus.OK);
        }
        return new ResponseEntity<String>("Cake deletion was unsuccessful", HttpStatus.BAD_REQUEST);
    }

}

\end{minted}
\newpage
\subsection{Model DAO - Servis}
Model se sastoji od entiteta, servisa i komponenti. Jedan od servisa je CakeDTO koji služi za prenašanje podatkovnih objekata iz CakeController-a u CakeDAO. Svi DTO-ovi su sličnog oblika, jedine razlike su u funkcijama. CakeDTO je oblika:
\begin{minted}
[
baselinestretch=0.75,
fontsize=\scriptsize
]
{Java}
@Service
public class CakeDTO {

    private CakeDAO cakeDTO;
    private IngredientDAO ingredientDTO;
    private OrderDTO orderDTO;

    public CakeDTO(CakeDAO cakeDTO, IngredientDAO ingredientDTO, OrderDTO orderDTO) {
        this.cakeDTO = cakeDTO;
        this.ingredientDTO = ingredientDTO;
        this.orderDTO = orderDTO;
    }

    public List<Cake> getCakes() {

        List<Cake> result = cakeDTO.getAllCakes();
        result.forEach(c -> {
        	c.setIngredients(ingredientDTO.getAllIngrediantsForCake(c.getId()));
        	c.setCurrency(cakeDTO.getCurrencyById(c.getCurrency().getCurrencyId()));
        });
        
        return result;
    }

    public boolean insertCake(
    String name, 
    String description, 
    String imageurl, 
    Float price, 
    Long currencyId, 
    Long sellerId) {
    	return cakeDTO.insertCake(name, description, imageurl, price, currencyId,sellerId) > 0;
    }
    
    public boolean editCake(
    Long cakeId, 
    String name, 
    String description, 
    String imageurl, 
    Float price, 
    Long currencyId) {
		return cakeDTO.editCake(cakeId, name, description, imageurl, price, currencyId) > 0;
	}

    public boolean deleteCake(Long id) {
    	return cakeDTO.deleteCake(id) > 0;
    }

	public boolean checkUserCake(Long userId, Long cakeId) {
		return cakeDTO.checkUserCake(userId, cakeId);
	}

	public List<Currency> getCurrencies() {
		return cakeDTO.getCurrencies();
	}

	public List<AveragePrice> getAveragePriceOfSeller(Long sellerId) {
		
		List<Cake> cakes = orderDTO.getSellerCakes(sellerId);
		List<Currency> currencies = cakeDTO.getCurrencies();
	
		Double avg = 0.;
		Integer counter=0;
		
		for(Cake c:cakes) {
			for(Currency cur:currencies) {				
				if(c.getCurrency().equals(cur.getCurrencyName())) {
					counter++;
					avg+=c.getPrice()/cur.getRatioToEuro();
					break;
				}
			}
		}
		List<AveragePrice> averagePrices = new ArrayList<>();
		
		for(Currency cur:currencies) {				
			Double avgInCur = (double) (Math.round(avg*100/counter)/(double)100);
			if(!cur.getCurrencyName().equals("Euro"))
				avgInCur=(double) (Math.round(
				avgInCur*100*cur.getRatioToEuro())/(double)100);
			averagePrices.add(new AveragePrice(avgInCur, cur));
		}
				
		return averagePrices;
	}

}

\end{minted}
\newpage
\subsection{Model DTO - Repozitorij}
Repozitorij pristupa podacima u bazi podataka iz sloja servisa odnosno DAO. U kodu je opisan CakeDAO koji koristi funkcije Spring Boot-ove verzije INSERT-a, UPDATE-a, DELETE-a i SELECT-a za manipulaciju baze podataka, ovisno o tome što servis zahtijeva. Za funkcije manipulacije u bazi koristi se JDBC sučelje.
\begin{minted}
[
baselinestretch=0.75,
fontsize=\scriptsize
]
{Java}
@Repository
public class CakeDAO {

    @Autowired
    private NamedParameterJdbcTemplate jdbcTemplate;

    public List<Cake> getAllCakes() {

        return jdbcTemplate.query(
        "select c.id, 
        c.name, 
        c.description,
        c.imageUrl, 
        c.price, 
        c.currencyId as currency from cake c where deleted!=true
        ", new CakeRowMapper());

    }
    
    public List<Currency> getCurrencies() {
		return jdbcTemplate.query("select * from currency", new CurrencyRowMapper());
	}
    
    public Currency getCurrencyById(Long currencyId) {
    	
    	if(currencyId == 0)
    		return null;
    	
    	MapSqlParameterSource parameters = new MapSqlParameterSource();
        parameters.addValue("currencyId", currencyId);
    	return jdbcTemplate.queryForObject(
    	"select * from currency where currencyId = :currencyId"
    	, parameters, new CurrencyRowMapper());	
	}

    public Integer insertCake(
    String name, 
    String description, 
    String imageurl, 
    Float price, 
    Long currencyId, 
    Long sellerId) {
        MapSqlParameterSource parameters = new MapSqlParameterSource();
        parameters.addValue("name", name);
        parameters.addValue("description", description);
        parameters.addValue("imageurl", imageurl);
        parameters.addValue("price", price);
        parameters.addValue("currencyId", currencyId);
        
        Integer cakeId=jdbcTemplate
        .queryForObject("insert into cake 
        (name, description, imageurl, price, CurrencyId,deleted) values 
        (:name, :description, :imageurl, :price, :CurrencyId, false) returning Id",
        parameters, Integer.class);
        
        parameters.addValue("sellerId", sellerId);
        parameters.addValue("cakeId", cakeId);
        
        return jdbcTemplate.update("insert into sellercakes 
        (sellerid,cakeid) values 
        (:sellerId,:cakeId)", parameters);
    }
    

    public int editCake(
    Long cakeId, 
    String name, 
    String description, 
    String imageurl, 
    Float price, 
    Long currencyId) {
		
		MapSqlParameterSource parameters = new MapSqlParameterSource();
		parameters.addValue("cakeId", cakeId);
        parameters.addValue("name", name);
        parameters.addValue("description", description);
        parameters.addValue("imageurl", imageurl);
        parameters.addValue("price", price);
        parameters.addValue("currencyId", currencyId);
		
		return jdbcTemplate
		.update("update cake set name = :name,
		description = :description, 
		imageurl = :imageurl, 
		price = :price, 
		currencyId = :currencyId where id = :cakeId", parameters);
	}

    public Integer deleteCake(Long id) {
        MapSqlParameterSource parameters = new MapSqlParameterSource();
        parameters.addValue("id", id);
        return jdbcTemplate.update("update cake set deleted = true where cake.id = :id", parameters);
    }

	public List<CakeList> getCakesByUser(Long buyerId) {
		
		MapSqlParameterSource parameters = new MapSqlParameterSource();
	    parameters.addValue("buyerId", buyerId);
		
		return jdbcTemplate.query(
				"select c.id, c.name, 
				c.description,
				c.imageUrl, 
				c.price, 
				c.currencyId as currency, "
				+ "cl.quantity "
				+ "from cake c "
				+ "left join cakelist cl ON c.id =cl.cakeid "
				+ "left join orders o on o.id = cl.orderId "
				+ "where o.buyerid = :buyerId", parameters,new CakeListRowMapper());    
	}

	public boolean checkUserCake(Long sellerId, Long cakeId) {
		
		MapSqlParameterSource parameters = new MapSqlParameterSource();
	    parameters.addValue("sellerId", sellerId);
	    parameters.addValue("cakeId", cakeId);
		
		return jdbcTemplate
		.queryForObject("select COUNT(*) from sellercakes 
		where sellerid=:sellerId 
		and cakeid=:cakeId", parameters, Integer.class)==1;
	}

	public List<CakeList> getCakesByOrder(Long orderId) {
		
		MapSqlParameterSource parameters = new MapSqlParameterSource();
	    parameters.addValue("orderId", orderId);
		
	    return jdbcTemplate.query(
	    		"select c.id, 
	    		c.name, 
	    		c.description,
	    		c.imageUrl, 
	    		c.price, 
	    		c.currencyId as currency, "
				+ "cl.quantity "
				+ "from cake c "
				+ "left join cakelist cl ON c.id =cl.cakeid "
				+ "left join orders o on o.id = cl.orderId "
				+ "where o.id = :orderId", parameters,new CakeListRowMapper());
	}

	

	
}

\end{minted}
\newpage
\section{React}
React je besplatna open-source front-end JavaScript biblioteka za izgradnju korisničkih sučelja temeljenih na UI (korisničkom sučelju).

Iz povijesne perspektive, React je stvorio Jordan Walke, softverski inženjer u Facebooku. U početku ga je razvijao i održavao Facebook te se nadalje koristio u “proizvodima” kao što su WhatsApp i Instagram. Facebook je ReactJs razvio 2011. godine, no u javnost je pušten tek u svibnju 2013.godine. [6]

Danas ga održavaju  Meta (prijašnje poznat kao Facebook) i zajednica pojedinačnih programera i tvrtki. U današnje doba većina internetskih stranica je građena koristeći MVC (model view controller) arhitekturu, u kojoj je React ‘V’ (view) dio. Arhitekturu osiguravaju ili Redux ili Flux.


React može biti korišten kao baza u razvoju single-page ili mobilnih aplikacija.ReactJs aplikacije su napravljene od više komponenti, gdje je svaka odgovorna za način ispoljavanja malog dijela HTML koda koji se može ponovno upotrijebiti. Komponente su glavni dio svih React aplikacija.  React se upravo bazira na upravljanju stanja  jedne ili više navedenih, ali i korisničkih komponenata kao što tekstualna polja, filteri, gumbi i drugi te renderiranjem (prikazivanjem) stanja tih komponenti u DOM-u (Document Object Model, API za HTML i XML komponente). Navedeno rezultira time da je za stvaranje React aplikacija potrebno koristiti dodatne biblioteke za usmjeravanje, kao i određene funkcionalnosti od strane klijenta.
React je izvrsna podloga za veće aplikacije te osigurava bolju stabilnost, čitljivost i spremanje podataka.
\subsection{Značajke i komponente}
Komponente se mogu opisati kao JavaScript funkcije. Prihvaćaju proizvoljne unose koje nazivamo “props” odnosno značajke i vraćaju React elemente koji pobliže opisuju što će se prikazati na ekranu.
Najjednostavnije pojašnjenje komponente se nalazi u sljedećoj JavaScript funkciji:
\begin{minted}
[
baselinestretch=2,
fontsize=\footnotesize
]
{JavaScript}
function Welcome(props){
    return<h1>Hello. {props.name}<h1>;
}
\end{minted}

Navedena funkcija je ispravna React komponenta jer prihvaća jedan “prop” (properties) to jest argument tipa objekt i vraća React element. Takve komponente nazivamo “funkcijske komponente” jer su doslovne JavaScript funkcije.

\subsection{Hook-ovi}
Hook-ovi ili zakačke su funkcije kojima je primarna uloga priključenje u React stanja i životni ciklus iz funkcijskih komponenti. Zakačke ne rade unutar klasa, štoviše dozvoljavaju korištenje Reacta bez klasa. Nadalje neke od njihovih značajki su što su u potpunosti uključive, to jest možemo ih koristiti bez ponovnog pisanja ili uređivanja trenutnog koda. Također ih se bez problema može prenijeti ili koristiti u prethodnim verzijama koda i/ili programa te ne sadrže drastične promjene za kod. Neke od često korištenih zakački:\\

\textbf{UseState}
UseState je zakačka koju zovemo unutar funkcijske komponente kako bi sačuvali trenutno stanje. React će to stanje zadržati tijekom ponovnih učitavanja.UseState vraća par: trenutno stanje varijable (current state value) i funkciju koja omogućava promjenu vrijednosti (setter). Funkcija se može zvati iz upravitelja izmjena (event handler) ili negdje drugdje. Navedeno se može usporediti sa this.setState u klasi, osim razlike što se ne spajaju prethodna i nova to jest sadašnja stanja. 
Jedini argument useState funkcije, zakačke, je početno stanje.
Primjeri korištenja useState zakačke:
\begin{minted}
[
baselinestretch=2,
fontsize=\footnotesize
]
{TypeScript}
const [age, setAge] = useState(42);
const [fruit, setFruit] = useState('banana');
const [todos, setTodos] = useState([{ text: 'Learn Hooks' }]);
\end{minted}
Sintaksa rastavljanja niza omogućuje nam davanje različitih imena varijablama stanja koje smo deklarirali pozivom useStatea. Navedena imena nisu dio useState API-a, već React pretpostavlja da će se prilikom čestog zvanja useStatea, tražiti isti poredak.

Sintaksa rastavljanja niza omogućuje nam davanje različitih imena varijablama stanja koje smo deklarirali pozivom useStatea. Navedena imena nisu dio useState API-a, već React pretpostavlja da će se prilikom čestog zvanja useStatea, tražiti isti poredak.\\

\textbf{UseContext}
Zakačka useContext prihvaća kontekstualni objekt (vrijednost koju vraća React.createContext funkcija) i vraća trenutnu vrijednost tog objekta. Trenutna vrijednost se određuje “propom” value koji se nalazi u <MyContext.Provider> najbliže razine.
Primjer točnog poziva: useContext(MyContext)\\
\newpage

\textbf{UseEffect}
Effect zakačka dozvoljava dodatne radnje tijekom glavne funkcijske komponente. Može imati svrhu kao componentDidMount, componentDidUpdate i componentWillUnmount u React klasama ujedinjeno u jedan API. (1)
Zvanjem useEffect zakačke React obavještavamo da pokrene funkciju “Effect”, nakon što pošalje sve promjene DOM-u. “Effects” su deklarirani u komponentama tako da imaju pristup propovima i stanjima. Prema zadanim postavkama React zadani “effect” pokreće prilikom svakog učitavanja-uključujući prvo učitavanje. Effects mogu definirati kako ih “očistiti” nakon povratka iz funkcije. 
(1)
\begin{minted}
[
baselinestretch=2,
fontsize=\footnotesize
]
{TypeScript}
 useEffect(() => {
   document.title = `You clicked ${count} times`;
 });
\end{minted}

\subsection{Renderiranje komponenti}
Renderirati se mogu React elementi koji predstavljaju DOM tagove (oznake) (1), kao i korisnički definirane komponente (2). Kada React vidi element koji predstavlja korisnički definiranu komponentu, proslijedi JSX atribute i njegovu djecu navedenoj komponenti kao zasebni objekt (prop). (3)
\begin{minted}
[
baselinestretch=2,
fontsize=\footnotesize
]
{TypeScript}
(1)
const element = <div />;
(2)
const element = <Welcome name="Sara" />;
(3)
function Welcome(props) {  return <h1>Hello, {props.name}</h1>;}
const element = <Welcome name="Sara" />;
ReactDOM.render(
	element,
	document.getElementById('root')
	);
\end{minted}
Komponente se mogu međusobno pozivati u ispisu. Navedeno nam omogućuje da reviziramo komponente. Gumb, forma, ekran i slično je sve u React aplikaciji opisano kao komponenta.
\newpage
\subsection{Usporedba TypeScript-a i JavaScript-a}
\subsubsection{Razlika React JavaScript-a i Typescript-a}
Typescript je nastao kao rješenje problema koji su se javljali prilikom dugih, kompleksnih Javascript kodova, kao što su kompleksnost, težina, nemogućnost ispunjavanja potreba objektno-orijentiranog programskog jezika. Navedeno spriječava Javascript da uspije na visoko opsežnim razinima poput usluga serverske tehnologije.\\
Kod TypeScripta nije prepoznatljiv preglednicima te se iz tog razloga kompajlira i prevodi u JavaScript. Taj proces se naziva Trans-piled i razlog je zašto preglednici mogu čitati, razumijeti i prikazati Typescript to jest prevedeni JavaScript kod.\\
-JavaScript je TypeScript. Neovisno o tome je li kod pisan u JavaScriptu, može se prevesti u TypeScript samom promjenom nastavka iz .js u .tsx ili .ts.\\
-TypeScript se može bilo gdje koristiti. Kod napisan u TypeScriptu može biti pokrenut u bilo kojem pregledniku, na bilo kojem uređaju ili u bilo kojem operacijskom sustavu. TypeScript nije namjenjen za određeni Virtualni stroj.\\
-TypeScript podržava JavaScript biblioteke. U TypeScripot kodu, programeri mogu koristiti postojeće JavaScript kodove te ukomponirati popularne JavaScript biblioteke koji si potom mogu zvati iz drugih dijelova JavaScript koda.\\
\subsubsection{Razlika TypeScript-a i JavaScripta}
-TypeScript je objektno-orijentirani programski jezik dok je JavaScript skriptni jezik.\\
-TypeScript ima značajku Static koju JavaScript nema.\\
-TypeScript daje podršku za module dok JavaScript ne podržava module.\\
-TypeScript ima sučelje, ali JavaScript nema sučelje.\\
\subsubsection{Prednosti Typescripta nad JavaScriptom}
-TypeScript ukazuje na greške kompilacije samo u vrijeme razvoja. Zbog navedenog je tijekom izvođenja šansa za pronalaskom pogreške znatno manja, dok je JavaScript interpretirani jezik.\\
-TypeScript ima značajku koja je podosta usmjerena na tipove varijabli, te konstantno provjerava ispravnost tipa varijable tijekom kompajliranja, što nije moguće u JavaScriptu.\\
\newpage
\chapter{Arhitektura rješenja}
\paragraph{}
Arhitektura aplikacije može biti podijeljena na tri sustava: WEB poslužitelj, Backend server, Baza podataka

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/RARHITEKTURA.png}
    \caption{Arhitektura rješenja}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\paragraph{}
Svaki od tih sustava je u sklopu ovog projekta bio postavljen (deployed) na online servisu Heroku. Heroku je besplatan servis za postavljanje aplikacija različitih arhitektura. Ima besplatnu opciju održavanja podsustava koji su nam potrebni. Jedini problem kod ovakvog pristupa je da podsustavi za vrijeme ne korištenja odu u spavanje(sleep mode). Da probudimo podsustave dovoljno je napraviti jedan upit prema njima i kroz 30-ak sekundi će se podići podsustavi. Alternativa Heroku je bila da iznajmimo Server i na njemu omogućimo određene portove za određene podsustave(React:3000, Spring Boot:8080, PostgreSQL: 5432).

\paragraph{}
Web poslužitelj je dio arhitekture na koji mi kao developeri ne utječemo. Korisnik ima mogućnost koristiti bilo koji web poslužitelj i aplikacija će na svakom poslužitelju jednako raditi. Aplikacija se stilizirana tako da je napravljen i responzivni dizajn za pristup preko mobilnih uređaja, iako je primarni pristup preko računala.

\paragraph{}
Web poslužitelj je pisan s besplatnom open-source front-end JavaScript knjižnicom React. Korištenjem React-a korisniku je omogućena responzivna one-page stranica gdje ne dolazi do osvježavanja stranice zbog routing modula koji React omogućava. Ponovno prikazivanje elementa s react hook-ama poboljšava korisnikovo iskustvo na web stranici.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.70\textwidth]{slike/ReactImage.png}
    \caption{React}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\paragraph{}
Backend server je pisan u Javi koristeći Spring-Boot tehnologiju. Spring Boot je tehnologija koja developerima olakšava razvijanje robusnih API-a bez velikih komplikacija oko više-dretvenosti sustava i sigurnosti. Kroz više slojeva spring boot aplikacije dolazimo do DAO sloja na kojem se nalaze quarry upiti prema bazi podataka.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/springboot&java.png}
    \caption{Spring Boot, Java}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\paragraph{}
Baza podataka je pisana u PostgreSQL-u. Primano smo odabrali PostgreSQL zbog prijašnjih iskustva na fakultetu na kolegiju baze podataka. Aplikacija se sastoji od 13 tablica od kojih njih 4 su primarne a ostale su ili prijelazne ili male koje opisuju vrijednosti kao što su moguće valute ili mjerne jedinice.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{slike/PostgreSQL.png}
    \caption{PostgreSQL}
    \label{fig:my_label}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{slike/BazaPodataka.png}
    \caption{Baza Podataka}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\paragraph{}
Tijek podataka u aplikaciji:

Na web pregledniku kada korisnik ode na url od aplikacije, on od web poslužitelja dobije statične resurse: HTML, css, JavaScript datoteke. Ovisno o tome na kojoj stranici se nalazi web poslužitelj shodno tome šalje HTTP zahtjeve prema backend serveru. HTTP zahtjevi koriste metode GET, POST, DELETE i PUT ovisno o tome za što nam treba taj zahtjev.\\

GET zahtjev se koristi kod dohvata podataka s backend server-a. U GET zahtjevu možemo imati neke parametre po kojima filtriramo backend server-u što želimo da nam vrati u JSON obliku.\\

POST zahtjevi se koriste kod dodavanja novih entiteta u bazu, kao što je naprimjer dodavanje nove torte prodavača. POST zahtjevi svoj teret(payload) šalju preko body-a u obliku JSON-a.\\

PUT zahtjevi se koriste kada se želi editirat već postojeći entitet, naprimjer želimo editirat tortu koja već postoji. Aplikacija šalje PUT zahtjev prema backend-u. Teret(payload) tog zahtjeva se isto tako prenosi u body-u tog zahtjeva samo što se ovaj put još nadoda ID traženog entiteta da backend server zna da ne dodaje novi entitet s tim postavkama nego uređuje trenutni.\\

Zadnje korišteni zahtjev je DELETE. Njega se koristi kada se neki entitet želi izbrisati iz aplikacije. No zbog restrikcija baze nije dozvoljeno izbrisati neki entitet ako je on korišten u nekoj drugoj tablici. Tako da brisanje torti je realizirano s boolean-om koji govori jeli obrisana torta ili nije, jer iako je obrisana torta dalje želimo moć vidjeti da je ta torta postojala u nekim narudžbama.\\

Ove četiri HTTP metode još zovemo CRUD i tako dobijemo RESTful servis koji nam omogućava funkcionalnu web aplikaciju.\\

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{slike/CRUD.png}
    \caption{PostgreSQL}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage

\chapter{Opis sustava i upute za korištenje}

Prilikom dolaska na web aplikaciju korisnika prvo dočeka "Home" stranica. Na njoj je ukratko objašnjeno kako stranica funkcionira te se sastoji od alatne trake na vrhu. Njen izgled prikazan je na slici 5.1.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/home.png}
    \caption{Home}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

Ako na alatnoj traci odaberemo opciju "Explore", dovesti će nas na stranicu gdje su ponuđene sve torte od svih prodavača. Pritiskom na gumb bilo koje od torti nas dovodi do opisa torte i popisa njenih sastojaka i alergena. S lijeve strane postoji filter za lakše pronalaženje željene torte. Pritiskom na gumb košarice na torte ona se dodaje u košaricu koja se nalazi na samom desnom kraju alatne trake. Sliku Explore stranice i opis jedne od torti možemo vidjeti na slikama 5.2. i 5.3.

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/explore.png}
    \caption{Explore}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/description.png}
    \caption{Opis torte}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage

Korisnik može bez da se ulogira odabrati torte koje želi kupiti, te si može vidjeti košaricu prilikom pritiska na gumb košarice u alatnoj traci. Ako korisnik pritisne gumb "Checkout", ako nije ulogiran web aplikacija će ga preusmjeriti na "Login" stranicu, ako se korisnik uspješno ulogira može se vratiti na "Checkout" stranicu i dovršiti kupovinu. Slika "Checkout" stranice i košarice nalazi se na slici 5.4.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/checkout.png}
    \caption{Checkout i košarica}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage

Ako odaberemo opciju "Customize" ili "Login" dočekat će nas isti ekran koji traži unos korisničkog imena i lozinke. Ako korisnik nema korisničko ime ili lozinku može ga napraviti pritiskom na gumb "Sign Up" ispod "Login" gumba.  Login i Sign up ekrani prikazani su na slikama 5.5. i 5.6.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/login.png}
    \caption{Login}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/sign up.png}
    \caption{Registracija}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage

Prilikom registracije obavezno se mora odabrati uloga korisnika, misli li prodavati ili kupovati na stranici. Ako se ulogira kupac. Stranica će ga odvesti na "Home" stranicu, te će na alatnoj traci biti ispisan "Buyer" što označava da je ulogiran kupac. Kupac ima mogućnost korištenja "Customize" stranice te ima mogućnost zadati sastojke, opis i sliku torte koje želi, te pritiskom na gumb "Search" web aplikacija će pronaći sve prodavače koji mogu ostvariti njegov zahtjev. Slike "Customize" stranice i liste prodavača nalaze se na slikama 5.7. i 5.8.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/customize.png}
    \caption{Customize}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{slike/search.png}
    \caption{Lista prodavača}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage

Odabirom na prodavača, prodavaču i kupcu dolazi obavijest koja se može vidjeti pritiskom na gumb uloge ("Buyer" ili "Seller"), pod "Notifications". Prodavač može prihvatiti zahtjev kupca ili ga odbiti. Kupac može pogledati svoju prilagođenu narudžbu pritiskom na "Custom Order" na stranici gdje mu dolaze obavijesti. Tamo ju može otkazati ako nije prihvaćena. Na slikama 5.9. i 5.10. možemo vidjeti obavijesti i narudžbu od kupca koje se nalaze u njegovim obavijestima.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/notif_buyer.png}
    \caption{Obavijest kupcu}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.55\textwidth]{slike/custom order.png}
    \caption{Prilagođena narudžba}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage

Prodavač i kupac također mogu pritisnuti "My profile" gdje se nalaze njihovi osobni podaci i povijest kupnje za kupca, odnosno prodaja za prodavača. Prodavačima se također tamo nalazi dio za dodavanje, micanje i izmjenu torti koje su dostupne za prodaju. Kupac i prodavač mogu pritisnuti na neki od prilagođenih narudžbi za više detalja o toj narudžbi. Profile kupca i prodavača nalaze se na slikama 5.11. i 5.12.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/myprofile_buyer.png}
    \caption{Profil kupca}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{slike/myprofile_seller.png}
    \caption{Profil prodavača}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage
Ako u bilo kojem trenutku dođe do pogreške web aplikacija prikazuje stranicu da je nastala greška. Stranica greške prikazana je na slici 5.13.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/error.png}
    \caption{Stranica greške}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage

\chapter{Zaključak}

Aplikacijom SweetMeUp nastojimo modernizirati slastičarsku industriju. Najjednostavniji način za moderniziranje slastičarstva bi bio način na koji se ostvaruju narudžbe. Uvođenjem beskontaktnih narudžbi pomogli bi i prodavačima i kupcima, pogotovo tijekom pandemije koronavirusa. 

Aplikaciju SweetMeUp gledamo kao platformu kroz koju povezujemo kupce i prodavače. S tim pristupom nastojimo omogućiti što efikasniju razmjenu roba i usluga u slastičarstvu. Kao tim bez početnog kapitala nismo u mogućnosti otvoriti vlastitu proizvodnju torti i natjecati se na platformi s drugim prodavačima, ali smo u mogućnosti tražiti naknadu za povezivanje kupca i prodavača kao što to rade i mnoge druge platforme poput Amazona, AirBnb-a i sličnih. 

Aplikacija je funkcionalna na stolnim računalima i mobilnim uređajima.

\bibliographystyle{fer}
\begin{thebibliography}{}
\bibitem{} PostgreSQL https://www.postgresql.org/
\bibitem{} Java https://www.java.com/en/
\bibitem{} Spring Boot https://spring.io/projects/spring-boot
\bibitem{} Spring Boot tutorial https://www.baeldung.com/
\bibitem{} MVC Struktura https://en.wikipedia.org/wiki/Model-view-controller
\bibitem{} React https://www.javatpoint.com/react-introduction
\end{thebibliography}

\end{document}
